大馬撤建吉隆坡連接星洲高鐵 馬哈蒂爾：昂貴且無經濟效益

馬來西亞首相馬哈蒂爾宣布，決定取消連接吉隆坡和新加坡的馬新高鐵項目 (又稱隆新高鐵或新隆高鐵)，以拯救大馬經濟，避免國家破產。當局將要與新加坡政府商議毀約賠償，目前正在研究如何減少賠償金。

馬哈蒂爾接受英國《金融時報》訪問時表示，希望聯盟政府上任後，改善國家財政是急需解決的問題之一。希正在開源節流，以免國家走向破產，而馬新高鐵是不必要的項目之一。他說：「我們需撤除一些不必要的項目。例如耗費1100億馬元 (約2167億港元)，卻不會讓我們賺一分錢的 (馬新) 高鐵，要被擱置。」

他說這是「最終決定」，但由於馬新兩國有合約在先，馬哈蒂爾說，將要與新加坡商榷。新加坡政府尚未作出回應。馬哈蒂爾坦承毀約後要支付數目龐大的賠償金，可能約5億馬元 (9.84億港元)，希盟政府正在研究如何將賠償金減至最少。

2016年，馬新兩國部長在大馬前首相納吉布和新加坡總理李顯龍見證下，簽署馬新高鐵諒解備忘錄。高鐵規劃全長350公里，九成都在大馬境內。高鐵共有8個站，設計時速300公里，預定2026年通車，可以將來往吉隆坡和新加坡的通勤時間，由5小時縮短至90分鐘。未有鐵路時，民眾一般會坐飛機往來新隆兩地。

馬新高鐵的建造、營運、財務等各細項已陸續招標。其中軌道建設及軌道相關業務招標原定今年6月底截止，年底有結果，除了中日企業激烈競爭，歐洲的阿爾斯通和西門子也宣布聯手角逐。

除了馬新高鐵項目，希盟政府也計劃與中國重新談判多項「不平等條約」，包括大馬東海岸鐵路計劃。此鐵路銜接馬六甲海峽的巴生港和南海的關丹及哥打峇魯，預計2024年竣工，中國交通建設集團公司承建，成本至少550億馬元 (1083億港元)，其中8成半開支仰賴中國進出口銀行低息貸款。

納吉布在任期間，推出大量措施吸引和維持外商投資。馬哈蒂爾形容許多由納吉布設立的大型計劃和政府機構都是「完全不必要」，目的只為增加其個人聲望，成本卻以10億計算。他預計擱置一些大型項目，可減少五分之一的國債。

財政部長林冠英上周表示，包貪陷入巨額錢權醜聞的國家投資基金「一馬發展」(1MDB) 的債務在內，目前大馬國債已達驚人的10900億馬元 (21400億港元)，相等於國民生產總值 (GDP) 的80%。被指利用一馬斂財的納吉布一直否認涉不當行為。

淨係KL去新加坡每日淨係飛機都40對
加埋沿途各站客量絕對支持得起 真係窮到無錢起

大馬做咩唔學香港

好事

馬來西亞窮到咁？

財政部長林冠英上周表示，包貪陷入巨額錢權醜聞的國家投資基金「一馬發展」(1MDB) 的債務在內，目前大馬國債已達驚人的10900億馬元 (21400億港元)，相等於國民生產總值 (GDP) 的80%。

外匯儲備唔夠100B美金 但上手唔知虧空左幾多
好多年前試過因為無外匯找數 搞到新起既地鐵無車用